\begin{acknowledgements}
	
	\addchaptertocentry{\acknowledgementname} % Add the acknowledgements to the table of contents
	\noindent {Au terme de ce travail, je désire témoigner ma profonde reconnaissance à tous ceux qui, d’une manière ou d’une autre, ont contribué à sa réalisation.}
	
	\noindent{Je tiens à remercier l’ensemble de mes encadrants pour leur disponibilité, leur soutien et l’intérêt constant dont ils ont fait preuve tout au long de mon mémoire. Nicolas Paget, grâce aux formations en modélisation multi-agent qu'il m'a données et ses écoutes, même lorsque je venais partager régulièrement mes multiples questionnements m’ont permis d’avoir souvent cette agréable sensation de travailler non pas sous sa tutelle, mais en collaboration avec lui et aussi de vite maîtriser la programmation sous NetLogo. Sans son aide et sa maitrise de NetLogo, je n'aurais pas pu finir mon modèle à temps. Philippe Tixier, qui, malgré tous ses engagements et la distance, trouve toujours du temps de qualité à vous accorder, réussissant fréquemment à éclaircir une situation qui semblait embrouillée au préalable}
	
	\noindent{Je remercie Christian Akowanou pour sa disponibilité immédiate dès que j'ai eu besoin de lui pour superviser mon mémoire. Je tiens également à dire toute ma gratitude à Anicet Dassou, mon co-encadrant, pour son aide inconditionnelle, sa collaboration et sa contribution à la réalisation de ce travail.}
	
	\noindent{Je remercie tous mes enseignants de l’Université Nationale des Sciences, Technologie, Ingénierie et mathématique pour leurs diverses contributions à ma formation universitaire}
	
	\noindent{Je remercie Justin Akpaki pour son aide sur le terrain durant la collecte des données et ce malgré notre accident sur le terrain, il m'a suivi jusqu'au bout.}
	
	\noindent{Je remercie tous les producteurs de bananes de la commune de Toffo pour leur accueil et m'avoir donné accès à leur champ lorsque je leur ai demandé.}
	
	\noindent{Mes remerciements vont aussi à l’endroit du CIRAD pour le financement accordé au projet}
	
	\noindent{Merci à ma famille et mes amis, sur qui j’ai la chance de pouvoir toujours compter. 
		\begin{itemize}
			[label=$\bullet$, leftmargin=1cm, parsep=0cm, itemsep=0cm, topsep=0cm ]
			\item A mes parents, principalement ma maman Bernadette Itchadoukpè pour ses peines et sacrifices de me voir parvenir au bout du tunnel, je ne saurai trouver les mots pour lui témoigner toute ma reconnaissance, ma redevance et ma gratitude ; mon papa Basile Kouchade pour sa bravoure, son dévouement, ses souffrances et l’amour inconditionnel qu’il porte pour ses enfants;
			\item A ma sœur Jeannette Kouchade pour le soutien moral, spirituel, matériel et financier mis à ma disposition;
			\item A mes frères (Mathias et Martin) et sœur (Emilienne), pour leurs soutiens respectifs;
			\item A tous mes ami(e)s Armand, Olivier et Sonia qui de près ou de loin m’ont tous les jours soutenu durant mes six mois de stage.
	\end{itemize}}

\end{acknowledgements}